俄羅斯17歲抗爭義士, 親身面對「防暴警察」不退縮, 揚名國際

不讓「天安門坦克人」專美於前》當鎮暴警察步步進逼，這位少女坐下來朗讀俄羅斯憲法
陳鈺臻
2019-08-04 11:00

上月俄羅斯當局以「連署無效」等理由，撤銷多名莫斯科市議會候選人資格，引發民眾質疑當局欲以不正當手段干預9月市議會選舉，在反對黨帶領下，民眾自20日起連續兩週上街抗議。在27日抗議現場，一名17歲少女被拍到手持俄國憲法，端坐在全副武裝的鎮暴警察前朗讀條文，強調人民依法有權進行集會。少女以和平示威隻身對抗武警的畫面，被拿來與經典的天安門坦克人照片做對比，也成為此次示威的代表照片。

當天約有3500人響應反對派領袖納瓦爾尼（Alexei Navalny）號召，集結於莫斯科市政廳外抗議，當局派出的維安部隊配戴長棍、護盾、頭盔，全副武裝阻擋市民集結。但在他們重裝防範的「暴民」之中卻驚見17歲少女米西克（Olga Misik），一頭飄逸長髮、神色自若地盤腿而坐，手拿俄羅斯憲法大聲朗讀其中條文，無視鎮暴警察步步逼近。

事後米西克接受拉脫維亞媒體（Meduza）專訪，她說：「我只是想提醒警方，人們手無寸鐵、帶著和平目的上街，而他們不是。」雖然她的主張並未讓警方終止驅離行動，但她堅持繼續朗讀俄羅斯憲法，控訴警方在示威活動中任意逮捕參與者的行為早已違法。
今日莫斯科 明日全俄羅斯

近年俄羅斯經濟發展趨緩，人民對總統普京與執政黨「團結俄羅斯黨」（United Russia）施政滿意度下滑，多名反對派人士選擇以獨立候選人身分參選9月在莫斯科的市議會選舉，卻被當局以「連署無效」等理由取消資格。7月20日就有2.2萬名示威者走上街頭，要求當局恢復公正選舉，活動創下俄國抗爭人數紀錄。隨後反對派領袖號納瓦爾尼號召民眾隔周再次上街抗爭，卻在24日遭警方以非法組織集會罪名逮捕並判監禁30天。

27日當天稍早，俄國當局也再逮捕多名反對陣營領袖以示警告，但仍有3500人參與遊行。遊行訴求也擴大至要求俄國政府開放參政自由、提高選舉透明度，以求改變大型選舉屢遭操縱的現況。參與集會的示威者常引用憲法第31條，批評普京多次禁止此類活動，顯然嚴重侵犯人民的集會遊行自由。

無懼當局鎮壓 反對派誓言奮戰到底

但當理想對上社會現實，像她這樣手無寸鐵的少女在朗讀結束、前往地鐵站路上卻遭警方逮捕、拘禁。她回憶在自己被捕過程中警方均未向她表明身份，也未告知她拘捕理由、法條基礎，卻在非集會場所扣緊她的四肢、在街道與地下道公然拖行她，更警告她將因此次集會列為被告。早先被捕的納瓦爾尼則傳出在被捕入獄隔日出現嚴重過敏，疑遭當局秘密下毒。

《莫斯科時報》指出反對派「俄羅斯自由黨」（Libertarian Party of Russia）代表本周與當局就周末遊行地點協商未果，反遭官方逮捕並拘禁30日，這更強化示威者上街決心。唯一未入獄、絕食抗議達21日的候選人索波爾（Lyubov Sobol）接受媒體專訪時表示，示威將繼續進行到當局收回成命，她也號召支持者周六踏上市中心長達9公里的林蔭環狀大道（Boulevard Ring），繼續進行和平示威。但就在遊行開始前一小時，警方攔下索波爾搭乘的計程車，將她從車裡拉出帶走。

警察人牆前從容宣讀憲法 俄國17歲女孩成反抗普廷象徵

2019-08-03 20:09

〔即時新聞／綜合報導〕俄羅斯將於今年9月舉行莫斯科議會選舉，但因當局禁止反對派人士參加引發不滿，上週六（7月27日）就爆發大規模示威抗議，警方也當場逮捕了1047名示威者。其中一名年僅17歲的小女孩格外引人注意，小小年紀的她不畏鎮暴警察當前，還靜靜的宣讀憲法宣示人民享有示威權利，這個畫面近日瘋傳網路，為人熱議。

綜合外媒報導，俄羅斯當局將於下月8日選出聖彼得堡市等16個地區的地方長官、14個地區和莫斯科的市議會，和21個城市的市政委員會。但因為俄羅斯反對派領導人納瓦爾尼（Alexei Navalny）所支持的候選人遭莫斯科選委會認定連署書數量未達門檻，以致大部分反對派參選人都無法參加議會選舉，導致莫斯科接連爆發數場示威抗議。

而上月27日的示威行動，被警方控是非法集會，進行武力清場，當場逮捕了1074人。而被捕的包括一名剛從高中畢業的17歲女孩米賽克（Olga Misik），抗議行動中只見她毫不畏懼近身威脅的鎮暴部隊，神色從容的坐在地上朗讀俄國憲法第31條：「俄羅斯聯邦公民有權在沒有武器的情況下和平聚集，舉行集會，會議和示威遊行，遊行並派出糾察隊。」

米賽克向俄羅斯獨立新聞網《Meduza》表示自己只是想提醒這些鎮暴警察，集結在這抗議的人們沒有武器，只想要以和平的方式表達訴求，並指控警方武力清場的形為是非法的！米賽克也表示，自己當時宣讀完憲法以後，人們忽然沉默了一陣，接著響起如雷掌聲，這段畫面也被旁人記錄下來分享到推特，近日造成瘋傳，讓米賽克成為俄羅斯人站起來反抗普廷（Vladimir Putin）政權的象徵。

事後米賽克被拘禁一天就放了出來，但下個月還得因參與未事先申請集會的罪名出庭。

冇用㗎 烏克蘭革命已經證明警察失去人性

咁都有負評?

她的被補片段

黑警

推

[804] 係堅尼地城/西環有需要落腳嘅手足入黎!!

好多人都因為各種原因
唔能夠85罷工
佢地絕對需要被罷工
佢地都好為香港出一分力
各位連登仔/港鐵站車長站長
請幫幫手

致各司機
堵塞各個主要交通幹道
屯門公路/大欖隧道/青馬大橋/獅子山隧道/大老山隧道/觀塘迴旋處/紅隧等等
各式各樣交通意外
請各位司機配合
真正全民大罷工！
8月5日香港需要你

致港鐵車長站長
大圍/九龍塘/紅磡/調景嶺/金鐘/旺角/西鐵
5:00開始全民不合作運動
各連登仔幫忙接力
用最少資源做到最大效益
港鐵快跑運動
急停制/路軌/車長室/火警鐘撳手等等
分3/4 team人可癱瘓一個上午
港鐵車長/站長可按章工作
幫幫忙盡量拖延時間
香港人需要你

好過香港個班狗好多啦
人獨裁你獨裁
獨到咁撚樣 支那警狗

Respect

俄羅斯都叫有直選總統
而且普京都唔失禮呀

係香港應該比10幾隻速龍禁係地到打

俄羅斯係戰鬥民族，連和理非都咁勇武。

普京唔失禮?

俄國經濟民生好差， 好多俄妹要出國做雞求生

應該第一頁都未讀完就中彈

全球貧富差距最大國家， 俄羅斯排第二

俄羅斯係戰鬥民族,如果做得太過份，反抗起來可以好恐怖。

Push

香港你咁樣做神早打柒你

係香港打到爆頭啦 仲讀書係催淚彈入面讀?

香港做唔到，因為推進前已經放左催淚彈

香港要讀就讀中英聯合聲明
唔好走去學人然後讀基本法，會柒

係香港會問佢你係咪想襲警

本野都拎唔到出黎就俾狗拉左啦

真係唔失禮 成日暗殺異見人士

係暗殺二五仔多。

如果係香港
呢個少女會先被㩒低
踩手 踢書 踢嘴

俄羅斯個所謂直選仲衰過香港小圈子

俄羅斯個個叫直選？咁我地好快都有普選啦

左手交右手

好多所謂「25仔」都係比極權政府抹黑

【明報國際視野】俄掀政治暗殺潮？普京眼中的「愛國反對派」與「內奸」 (16:11)
文：郭濟士

俄羅斯著名反對派人士湼姆佐夫，早前於深夜時分在莫斯科遭槍殺身亡，到底是誰行兇，成為各方關注焦點。俄羅斯當局承諾會從多方面展開調查，包括會否涉及個人商業活動、私人恩怨、政治言論，甚至暗示不排除反對派行兇嫁禍挑起事端、企圖破壞政局穩定，然而也有人懷疑，克宮會否與湼姆佐夫之死有關。對此普京發言人彼斯科夫（Dmitry Peskov）反駁稱，「從政治角度來說，湼姆佐夫對普京又或目前俄羅斯領導層根本無法構成任何威脅，若我們比較一下支持度，諸如普京和政府民望等，總體上湼姆佐夫的支持者僅比一個普通人略高」。

暗殺「不符普京慣常作風」

正如《衛報》駐莫斯科記者沃克（Shaun Walker）所言，某程度上彼斯科夫的說法確是事實。雖然湼姆佐夫在1990年代曾獲葉利欽任命為第一副總理，近年又經常猛烈抨擊普京政府貪腐，但他的政治影響力其實僅限於大城市的小撮自由派反普京人士。

不過，出於同樣的邏輯推理，俄方不排除兇案與伊斯蘭極端主義甚至ISIS有關的說法，似乎也很難站得住腳。雖然俄羅斯當局聲稱，湼姆佐夫曾因談論法國《查理周刊》遇襲事件而收過威脅，疑犯所用的私家車又掛上高加索地區印古什車牌，然而過去兩月世界各地這麼多高官名人譴責過ISIS殘暴，為何極端分子偏偏要向一名被克宮形容為政治影響力有限的俄羅斯異見人士埋手？

當然，現階段將行兇矛頭指向克宮，跟懷疑反對派為挑起事端殺害湼姆佐夫，同樣是缺乏憑據的陰謀論猜測。沃克便提到，普京政府會以軟禁、扣留、不斷興訟纏擾及其他手段打壓異見人士，但以暗殺令反對派噤聲，卻似乎不是他過去對付國內政敵的慣常作風。

製敵我矛盾 成間接兇手

然而就算真的沒有下達格殺令，普京政府起碼也要為這次兇案負上一定責任，因為過去數年普京政府和官媒不斷渲染的「愛國不愛國」爭論，的確加深了俄羅斯社會的對立分化，例如湼姆佐夫便經常出現在一些俄羅斯極端民族主義團體的「賣國賊網上名單」中，成為他們「威脅清算」的對象。

自從2011年莫斯科爆發反普京大示威後，親普京勢力便不斷質疑西方陣營企圖聲援反對派，想在俄國策劃顏色革命。及至去年烏克蘭危機爆發後，俄官媒更不斷抨擊西方正加緊向莫斯科進逼、意圖將「烏克蘭經驗」複製到俄國，危害國家安全利益。在這套論述中，俄羅斯反對派人士明顯被描繪為隨時願意向西方出賣國家利益的叛國者。

早在2010年，普京論及湼姆佐夫和一些反對派領袖「意欲為何」時，便聲稱這些人在1990年代當權時「竊取了國家百億元計的財富，若容許他們重新上台，他們將不停止地大舉出賣整個俄羅斯」。去年底有記者追問普京，用「內奸」一詞又或稱呼反對派「賣國」，會否加劇社會分化，當時普京回答稱，從外表看，反對派人士與「內奸」的分界線是「不易察覺」的，「兩者分別在於，反對派人士在批評時也許很辛辣，但他們始終都會捍衛祖國利益，內奸則是那些為外國利益服務、是另一些人為達到政治目標的工具」。

渲染賣國 埋激進暴力種子

毫無疑問，1990年代中期是俄羅斯不少暴發權貴假借「私有化」和「經濟改革」之名巧取豪奪國家財富的年代，不過普京有關「反對派」與「內奸」的區分，確也很易淪為「官方說了算」。更甚的是，這種說法必然促成一些極端民族主義組織「自行劃分」誰是「愛國反對派」誰是「內奸」。

對於這些極端組織來說，據報有意近期公開文件「揭露俄軍士兵在烏東作戰證據」的湼姆佐夫，肯定就是「賣國內奸」。《衛報》記者沃克便提到，過去半年有很多激進俄羅斯民族主義者到烏東參戰，他們不滿湼氏高調反對俄國介入烏克蘭戰事，一點不難想像。就算湼氏之死與克宮無直接關係，但親普京陣營近年渲染的仇恨賣國賊氣氛，確有可能埋下了民族主義暴力的種子。

香港大把呢d case喎睇直播成日見到d呀叔呀嬸單人匹馬上前講道理

香港以前仲影唔夠呢d 相咩

老人擋警察、老人跪警察、女人與警察、女仔與警察、小朋友與警察......

今天我～～

得個影字

係呀好有意境，但係，就只有意境囉......

講真，與其刻意造張相出來，不如影真實場面 e.g. 憤怒市民怒屌黑警然後狗夾著尾巴逃走

一樣可以好型

勇士 俄警殺人應該唔手軟

一時又話唔比影相 一時又上嚟求相 你玩曬啦

係香港當你想坐低拎本野出黎已經比人扑到爆光

俄妹

香蕉奶

打飛機文，依家連阿伯都打，你估女人佢唔打

喺香港都可以讀中國憲法 冇一句係真

共狗國家係咁上下水準